% Akronim: nazwa symboliczna (dla LaTeXa), nazwa skrócona, nazwa pełna
\newacronym{PW}{PW}{Politechnika Warszawska}

\newacronym[
    shortplural=RTOS,
    longplural={Systemy Operacyjne Czasu Rzeczywistego (ang. Real Time Operating Systems)},
]{rtos}{RTOS}{System Operacyjny Czasu Rzeczywistego (ang. Real Time Operating System)}

\newacronym{abs}{ABS}{przeciwblokujący układ hamulcowy (ang. anti-lock braking system)}

\newglossaryentry{super loop}{name={Super Loop}, description={Architektura systemu, opierająca się na cyklicznym wykonaniu pętli głównej programu}}
\newglossaryentry{planista}{name={planista}, description={Moduł systemu operacyjnego odpowiedzialny za kolejkowanie dostępów do zasobów systemu}}
\newglossaryentry{benchmarking}{name={benchmarking}, description={Testy porównawcze systemu lub jego części, w celu zidentyfikowania jego charakterystyk}}
\newglossaryentry{prymityw}{name={prymityw synchronizacyjny},plural={prymitywy synchronizacyjne}, description={Podstawowy mechanizm systemu, który pozwala na synchronizację i koordynację pracy wątków, lub procesów.}}


\newacronym{IEEE}{IEEE}{Institute of Electrical and Electronics Engineers}
\newacronym{CPEE}{CPEE}{Computational Problems of Electrical Engineering}
\newacronym{IETiSIP}{IETiSIP}{Instytut Elektrotechniki Teoretycznej i Systemów Informacyjno-Pomiarowych}
\newacronym{laser}{LASER}{Light Amplification by Stimulated Emission of Radiation}


\newglossaryentry{symb:Phi}{
    name=$\phi$,
    description={foobar.},
    sort=symbolphi, type=symbols
}

\newglossaryentry{test}{name={TeSt}, description={testowanie}}

\newglossaryentry{symb:I}{
    name={\ensuremath{I}},
    description={Natężęnie prądu elektrycznego.},
    sort=symbI, type=symbols
}

\newglossaryentry{symb:Pi}{
    name=$\pi$,
    description={Stała matematyczna równa stosunkowi długości okręgu do jego średnicy.},
    sort=symbolpi, type=symbols
}

\newglossaryentry{symb:rho}{
    name=$\rho$,
    description={Opór właściwy.},
    sort=symbolrho, type=symbols
}
